送別杰仔 不相識的默契

送別杰仔 不相識的默契

梁凌杰頭七當日，何先生在太古廣場外以蘇格蘭笛吹奏《Amazing Grace》送別戰友。李潤芳攝

【反送中】

那夜，梁凌杰身穿黃色雨衣，從太古廣場外的臨時工作平台墮下離世，死前他在平台掛上一幅橫額，清楚列出訴求：「全面撤回送中，我們不是暴動，釋放學生傷者，林鄭下台。」
直至梁凌杰的頭七（6月21日），他的四項訴求仍是無一實現，金鐘街上仍是站滿示威者，而示威者的心裏多了一份記掛，就是要替梁凌杰送行。

記者：趙曉彤

相關新聞：19國領事館巡迴請願 晚上愛丁堡集會

頭七這天，因政府拒在限時前回應訴求，許多香港人又再走上街頭，太古廣場的不遠處，夏慤道有人自發佔據馬路，警總外有萬人高喊「釋放盧偉聰」，而太古廣場外，梁凌杰在一星期前離世的位置，也有人自發悼念。

阿K和阿峰都是在下午3時來到悼念地點，看見廣場外的正方形空間只有津姐坐在地上，把公眾帶來的衣紙摺成一份份金銀衣寶，就留下來一邊看津姐怎樣摺，一邊自行摺起來。阿K和阿峰摺了一個小時左右，蹲得累了便站起來，在香爐與花束旁邊談着對梁凌杰墮斃的感受和疑惑。

從事自由工作的阿K，自12日開始常常一個人來到金鐘，她說來到自然有朋友、有事做。阿K隨身攜帶一個小小的大聲公，說是萬一發生甚麼事都可以立即叫在場人士疏散，因為她在12日經歷過人群在催淚彈裏不知要跑到哪裏的恐慌感。文員阿峰長期戴着口罩、頸上掛着眼罩，他說曾在傘運遠距離嗅到催淚彈，氣管立時非常不適，他有哮喘所以口罩不敢離身。身體限制令他不能走在最前線，但他希望留在現場，「人數始終是一個很有代表性的支持」。

人們見阿K和阿峰看守着衣紙，以為二人是悼念的「工作人員」，就把帶來的線香、衣紙、白花等交給他們，他們接過，把香火放在香爐旁，把衣紙留給津姐，又把花束放在石壆。入夜後阿K和阿峰不見了，香爐旁邊換了花姐坐在地上剪花，排隊上香的人俯身把花遞給花姐，花姐把花莖剪短、把花枝稍稍修剪，如果是一枝花，花姐就遞回給公眾，如果是一束花，她就遞給義工，交義工派給排隊上香而沒有帶花的市民。物資共用，這是大眾和義工間的默契。

大批市民於杰仔墮斃翌日在太古廣場內摺紙鶴，祝願他一路好走。江智騫攝

一人分飾香姐與花姐

花姐坐在地上，被一大堆枝葉圍着。她說，花姐是她這晚的名字，日落前，大家叫她香姐，因為她早上負責香爐旁的派香、上香工作。這天她大概11時來到金鐘，吃過早餐就四圍走走，她有急救牌，本來想到急救站幫忙，但看見急救站的人手好像足夠了，她就來到悼念地點，看見缺人就留下來照料香火，後來香爐交給其他義工照顧，而帶花前來的人越來越多，石壆容納不了花莖過長的花，她就拿着剪刀替排隊人士剪花，後來站得累了就坐下來。剪花和派花，都是義工當晚臨時發現的新工作。

花姐從事服務業，這天因為放假一整天在金鐘，而在6.12後，她一有空就來金鐘，通常駐在急救站，不是有甚麼task要做，而是想留在金鐘。她說五年前傘運也有到現場看看，但只是想知道真相，投入感不大。6.12她也抱着相同心態，本來與同事在添馬公園打算逗留一會就走，隨人群走到中信大廈外面，她卻突然吃了一堆警察「好像不用錢就狂丟」的催淚彈，她記得當時身邊的示威者非常和平，且警察沒有任何警告或舉旗，這令她非常氣憤。

她隨人潮想走進中信大廈，與十幾個人站在旋轉門的一格裏，此時旋轉門卡住了，她難以呼吸，以為會死，但沒有死，就從那一晚開始留下來，「很不放心，如果大家也走了，就沒有人知道事實」。她以吃譚仔比喻那天狂吃催淚彈：「當你在同一時間吃了一堆譚仔，你本身不吃辣也會變了辣妹。」

相關新聞：林鄭32.8分歷任特首最低上任兩年超董越梁「7.1上街踢佢走」

阿K在悼念現場向其他義工學習摺衣紙。

市民在便條留言感謝杰仔為香港的付出。趙曉彤攝

花姐將鮮花修剪後再交回給排隊市民致祭。

G20前夕 網民11小時籌670萬全球登報反送中

找到最適合自己的位置

入夜後來悼念的人越來越多，Bobo縮在留言板旁負責管理紙筆，把黏力不夠的便條重新用膠紙貼好，以及指示市民走到新的留言板。這個「留言板守護者」，工作還包括把行人撞跌的鮮花重新放回石壆，以及安慰那些邊看留言邊哭泣的市民。Bobo從事社福界工作，很難請假，就在下班後趕過來，到場前她瀏覽手機通訊群組的義工分工表，大概知道現場有甚麼工作缺人，來到了果然看見留言板旁邊沒有人，她就站在這裏。她說在網上討論區看見有悼念活動，就加入群組成為義工，覺得這是今次運動裏最適合自己的位置，因為她不是有勇氣衝到最前的人，也自問無法承受那種恐懼感，6月12日她隨着人流無端成為前線的一員，在催淚彈裏她嘗試照顧傷者，問對方要不要生理鹽水，對方卻着她留給其他人，「那些場面令我很心痛，我的心情一直無法平復」。而這天，在這裏她可以安慰人，同時感到自己為運動付出，心情平復了很多。

自發的義工，除了年輕人，也有老人的身影。津姐今年65歲，從事基層工作，這星期她每天都是上午上班、下午來金鐘。她來到後看見其他人已帶來化寶筒和很多衣紙，就把衣紙摺成化寶盆，準備晚上燒衣用。記者在下午遇見津姐，她不時高聲喊着：「林鄭月娥、老婆娘、千古罪人、害死香港年輕人。」整日下來，只有她很用心地一直照料着衣紙，晚上也只有她把一份份衣寶帶到化寶筒裏燒，她邊燒邊大聲喊着：「杰仔，收衣寶，好人行好路，一路好走。」燒衣的還有蓮姐，也是65歲，帶了一部收音機到現場，一直播着「南無阿彌陀佛」的佛經，她希望在現場為杰仔多誦一點佛經，因為覺得他走得不開心，「他往生的時候，他的心裏有四個訴求，但沒有一個訴求現在能夠在他的眼前實現」。

從早到晚，現場除了蓮姐播的佛經外，還有何先生以蘇格蘭笛吹奏的《Amazing Grace》，他從早上9時一直吹奏到晚上，不時有途人拍拍他的肩說：「辛苦了。」他也是65歲，剛剛退休，早上6時從屯門出發，到金鐘吃了一頓豐富早餐後，就站在太古廣場門外吹笛，站了12小時，他說自己很累，但累也要出一分力，「人民就是力量，你看看如果不是因為200萬人遊行，特首不會出來講一聲道歉，不過她的道歉無人會受，她無誠意。遊行人士的訴求，她無一樣做得到」。

約在晚上9時開始，每半小時在場義工就會舉行一次默哀和鞠躬儀式，此時身穿黑衣前來悼念的市民已擠滿了金鐘道，「請大家傳開去，下一次悼念儀式於10分鐘後開始」，阿Blue在人群裏，站在一張椅上用大聲公字正腔圓地讀出這句話，但因為現場人來人往雜音很多，他那個小小的大聲公實在聲線微弱，也許只有剛巧站在他前面的幾排人聽見指示，然後大家立即用紙捲成筒狀放在嘴前、或用雙手拱在嘴前作大聲公，廣傳着阿Blue的指示。剛好在10分鐘後，街上逾千人同時安靜下來，此時大家似乎都聽見阿Blue大聲叫喊仍然聲量很小的指示，眾人一同默哀一分鐘，一同非常整齊地三鞠躬，然後跟着阿Blue同說：「梁凌杰，一路好走。」

接着，其他義工在香爐旁邊灑溪錢，人潮則散開一點，再排隊到香爐前上香、獻花。灑過溪錢，義工立時提點眾人幫忙拾起地上的溪錢：「因為我們要清潔這個地方。」路人一邊拾着溪錢，津姐一邊趁着人潮散開，抱着衣寶到化寶筒裏燒，大聲喊着「一路好走」，不遠處又傳來何先生的笛聲。

灑溪錢儀式過後，市民一起清理現場。

太古廣場外掛上「魂兮歸來」悼念橫額。

留言板上貼滿了市民對杰仔的感謝字句。

網上徵召 統籌分工

阿Blue從椅上走下來，距離下一場默哀儀式不足半小時，他緊張地與其他義工檢討用字，看看怎樣改善。不久前他才從學生變成在職者，年輕的他在網上討論區看見有人發起太古廣場外的悼念活動，他來到悼念位置，與幾個人說起梁凌杰的頭七快到，大家都覺得要做一點事，就立即把街上的討論帶回網上討論區，徵召人手和分工，例如通訊、人流管制、徵集物資、管理香爐等工作，而阿Blue的工作是統籌和站台說話。

阿Blue是當日小部份義工的統籌，因為網上召集的義工只有20人，包括Bobo，當日更多義工是像阿K、阿峰一樣逗留一、兩小時的「臨時工」，也有路過就留了一天的花姐，而蓮姐、何先生等人本來就不屬於年輕人社群，來到了大家就懂得分工和配合。這一晚，他們為着梁凌杰的頭七悼念，成為共同協力的群體，翌日，他們又會在反送中運動的其他義工群體裏。

上一則
上一則
西環集中營：北京怕外國勢力 反送中讓步 (季陶)

下一則
下一則
教廷部長讚港青為公義抗爭 英外相促查6.12暴力場面

19國領事館巡迴請願 晚上愛丁堡集會
林鄭32.8分歷任特首最低上任兩年超董越梁「7.1上街踢佢走」
「唔好意思」大行動 變陣抗爭
荃灣港安篤灰 工黨踩場促道歉
90後公開信：年輕人敢承擔，高官呢？
少女遭警拖行 被迫露bra遍體鱗傷 供稱「自己跌倒」始獲救治
促獨立查衝突 陳日君斥警淪政權工具
九華校友轟李家超楊潤雄雙恥
警上載片段 稱未阻文職離總部
指無編號警非執勤 郭卓堅申覆核
區選諮詢會取消 土地共享計劃押後惹爭議政策骨牌式冧檔
經民聯轉軚倡撤回 梁美芬：面子唔重要
陳太：鄭若驊應承擔責任請辭
元朗大埔區會 阻撤惡法動議
西環集中營：北京怕外國勢力 反送中讓步
教廷部長讚港青為公義抗爭英外相促查6.12暴力場面
港人訪台冀蔡英文聲援
港漂撰文筆戰內地KOL

多謝一班真香港人

PP真係良心商場